\TExamen{OMMVeracruz24}{24}{Concurso Estatal}{2010}

\bigskip 
\Problema{A}

En la figura hay $9$ regiones
dentro de los c\'{i}rculos.
Si se escriben los n\'{u}meros del $1$ al $9$,
exactamente uno en cada regi\'{o}n
de manera que la suma de los n\'{u}meros
en cada c\'{i}rculo sea $11$,
\textquestiondown
qu\'{e} n\'{u}mero va en el lugar
del signo de interrogaci\'{o}n?

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4785842588479654,-0.5899878514636465)(5.544589158617054,1.95634619026239)
	\pscircle(3.,1.){0.7830374404322874}
	\pscircle(2.1634281369932555,0.2877855487078854){0.7830374404322874}
	\pscircle(3.836571863006745,0.2877855487078854){0.7830374404322874}
	\pscircle(1.326856273986511,1.){0.7830374404322874}
	\pscircle(4.673143726013491,1.){0.7830374404322874}
	\rput[tl](2.9182655658420265,1.1697822716140331){?}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Problema{B}

Un par ordenado de n\'{u}meros
de dos d\'{i}gitos
$(ab, cd)$
se llama \emph{centenario} si
$(10a + b) + (c + d) =
(10c + d) + (a + b) = 100$.
\textquestiondown
Cu\'{a}ntos pares \emph{centenario} hay?

\Problema{C}

En la figura,
se tienen dados los puntos
$O$ y $A_{1}$
y posteriormente se van marcando los puntos
$A_{2},
A_{3},
A_{4},
A_{5},
\dots$
de manera que
$OA_{1} =
A_{1}A_{2} =
A_{2}A_{3} =
A_{3}A_{4} =
A_{4}A_{5} =
\dots$.
El proceso se repite hasta que se encuentra
el punto $A_{24}$ pero ya no se puede trazar
un punto $A_{25}$.
\textquestiondown
Cu\'{a}nto es lo m\'{i}nimo que puede valer
el \'{a}ngulo $A_{1}OA_{2}$?

%%% Detalle:
%%% Para compilar, se agregó $ a las etiquetas de los puntos
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.2130943804112904,-0.45916997620358846)(5.164179046735262,1.4648085894727025)
	\psline(5.,1.)(-0.002002934649234879,0.7363068072193043)
	\psline(-0.002002934649234879,0.7363068072193043)(4.5,0.)
	\rput[tl](-0.048651767960325484,1.1359233645707725){$O$}
	\rput[tl](0.8557826005199815,1.2017004095511583){$A_{1}$}
	\rput[tl](1.9411038426963496,0.2643775185806577){$A_{2}$}
	\rput[tl](2.664651337480595,1.3168102382668339){$A_{3}$}
	\rput[tl](3.6348627509412883,-0.04806344507617587){$A_{4}$}
	\rput[tl](4.09530206580399,1.349698760757027){$A_{5}$}
	\psline(1.0668872735062362,0.7926560487937305)(2.062132175381398,0.3987155718074736)
	\psline(2.062132175381398,0.3987155718074736)(3.010440546059925,0.8951153584892357)
	\psline(3.010440546059925,0.8951153584892357)(3.7511950247706425,0.12246775680611943)
	\psline(3.7511950247706425,0.12246775680611943)(4.406605238828624,0.9687176994502121)
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Problema{D}

Determina todos los enteros positivos $N$
de cuatro d\'{i}gitos
cuya ra\'{i}z cuadrada sea igual a
tres veces la suma de los d\'{i}gitos de $N$.

\Problema{E}

En un tri\'{a}ngulo equil\'{a}tero $ABC$
de lado $2$
se prolonga el lado $AB$
hasta un punto $D$
de manera que $B$ sea
el punto medio de $AD$.
Sea $E$ un punto sobre el segmento $AC$
de manera que $\angle ADE = 15^{\circ}$
y se toma un punto $F$
sobre el segmento $AB$
de manera que $|EF| = |EC|$.
Determina el \'{a}era
del tri\'{a}ngulo $AFE$.

\Problema{F}

La figura representa una telara\~{n}a
en la que cada segmento mide $1$.
La ara\~{n}a se encuentra en el centro
y quiere llegar a la orilla
caminando por los lados de los tri\'{a}ngulos
y usando s\'{o}lo $4$ segmentos en total.

\textquestiondown
Cu\'{a}ntos caminos distintos
puede seguir?

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.203107218192215,-0.056880272854864626)(3.338003583969804,2.6440897598066115)
	\psline(1.,2.598076211353317)(2.5,0.)
	\psline(2.5,2.5980762113533165)(1.,0.)
	\psline(0.25,1.2990381056766593)(3.25,1.299038105676658)
	\psline(1.75,2.598076211353317)(0.625,0.6495190528383297)
	\psline(0.625,0.6495190528383297)(2.875,0.649519052838329)
	\psline(2.875,0.649519052838329)(1.75,2.598076211353317)
	\psline(1.375,2.598076211353317)(0.4375,0.9742785792574945)
	\psline(0.4375,0.9742785792574945)(3.0625,0.9742785792574935)
	\psline(3.0625,0.9742785792574935)(2.125,2.598076211353317)
	\psline(2.125,2.598076211353317)(0.8125,0.32475952641916483)
	\psline(0.8125,0.32475952641916483)(2.6875,0.3247595264191645)
	\psline(2.6875,0.3247595264191645)(1.375,2.598076211353317)
	\psline(0.625,1.9485571585149881)(1.75,0.)
	\psline(1.75,0.)(2.875,1.9485571585149872)
	\psline(2.875,1.9485571585149872)(0.625,1.9485571585149881)
	\psline(0.4375,1.6237976320958238)(1.375,0.)
	\psline(1.375,0.)(2.6875,2.273316684934152)
	\psline(2.6875,2.273316684934152)(0.8125,2.2733166849341524)
	\psline(0.8125,2.2733166849341524)(2.125,0.)
	\psline(2.125,0.)(3.0625,1.6237976320958225)
	\psline(3.0625,1.6237976320958225)(0.4375,1.6237976320958238)
	\psline(1.,2.598076211353317)(0.25,1.2990381056766593)
	\psline(0.25,1.2990381056766593)(1.,0.)
	\psline(1.,0.)(2.5,0.)
	\psline(2.5,0.)(3.25,1.299038105676658)
	\psline(3.25,1.299038105676658)(2.5,2.5980762113533165)
	\psline(2.5,2.5980762113533165)(1.,2.598076211353317)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](1.75,1.2990381056766582)
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz24}

\bigskip 
\Problema{A}

En la figura hay $9$ regiones
dentro de los c\'{i}rculos.
Si se escriben los n\'{u}meros del $1$ al $9$,
exactamente uno en cada regi\'{o}n
de manera que la suma de los n\'{u}meros
en cada c\'{i}rculo sea $11$,
\textquestiondown
qu\'{e} n\'{u}mero va en el lugar
del signo de interrogaci\'{o}n?

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4785842588479654,-0.5899878514636465)(5.544589158617054,1.95634619026239)
	\pscircle(3.,1.){0.7830374404322874}
	\pscircle(2.1634281369932555,0.2877855487078854){0.7830374404322874}
	\pscircle(3.836571863006745,0.2877855487078854){0.7830374404322874}
	\pscircle(1.326856273986511,1.){0.7830374404322874}
	\pscircle(4.673143726013491,1.){0.7830374404322874}
	\rput[tl](2.9182655658420265,1.1697822716140331){?}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Solucion

%%% Detalle:
%%% Para compilar, se agregó $ a las etiquetas de los puntos
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(0.4785842588479654,-0.5899878514636465)(5.544589158617054,1.95634619026239)
	\pscircle(3.,1.){0.7830374404322874}
	\pscircle(2.1634281369932555,0.28778554870788553){0.7830374404322874}
	\pscircle(3.836571863006745,0.28778554870788553){0.7830374404322874}
	\pscircle(1.3268562739865106,1.){0.7830374404322874}
	\pscircle(4.67314372601349,1.){0.7830374404322874}
	\rput[tl](1.198490218288836,1.1831138634555307){$A$}
	\rput[tl](1.6384327490582569,0.7165081490031157){$B$}
	\rput[tl](2.0917068716691753,0.24990243455070058){$C$}
	\rput[tl](2.464991443231108,0.7165081490031157){$D$}
	\rput[tl](2.931597157683524,1.1697822716140331){$E$}
	\rput[tl](3.304881729245457,0.7031765571616181){$F$}
	\rput[tl](3.744824260014878,0.20990765902620787){$G$}
	\rput[tl](4.158103607101304,0.7165081490031157){$H$}
	\rput[tl](4.67803568891971,1.1564506797725356){$I$}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Llamemos a las regiones
$A, B, C, \dots, I$
como en la figura.

Considerando que $11$
puede ser escrito
como suma de dos o m\'{a}s
d\'{i}gitos distintos
de una sola forma,
con $9$ como sumando
(esto es $11 = 9 + 2$),
tenemos que
alguno
$A$ \'{o} $I$
es igual a $9$,
y respectivamente
alguno
$B$ \'{o} $H$
es igual a $2$.

Supongamos,
sin perdida de generalidad,
que $A = 9$ y $B = 2$.

Por otra parte,
la suma de los enteros desde
$1$ hasta $9$ es igual a $45$.
Considerando que
$B + C + D = 11
= F + G + H$,
se tiene que
$A + E + I = 23$.

Como
$A = 9$
tenemos que
$E + I = 14$.
Considerando que
$14$
puede ser escrito
como suma de dos
d\'{i}gitos distintos
como
$9 + 5$
y
$8 + 6$,
tenemos que
$E$ \'{e} $I$ son,
en alg\'{u}n orden,
$8$ y $6$.

Como $B = 2$,
$D$ y $F$
son distintos a $2$.
Considerando esto
y que $11$
puede ser escrito
como suma de tres
d\'{i}gitos distintos
de una sola forma,
con $8$ como sumando
(esto es $11 = 8 + 2 + 1$),
se sigue que
$E$ no puede ser igual a $8$.

Por lo tanto,
la \'{u}nica soluci\'{o} es
$E = 6$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz24}

\bigskip 
\Problema{B}

Un par ordenado de n\'{u}meros
de dos d\'{i}gitos
$(ab, cd)$
se llama \emph{centenario} si
$(10a + b) + (c + d) =
(10c + d) + (a + b) = 100$.
\textquestiondown
Cu\'{a}ntos pares \emph{centenario} hay?

\Solucion

Desarrollando la igualdad
$(10a + b) + (c + d) =
(10c + d) + (a + b)$
se sigue que:
\begin{eqnarray*}
	10a + c + b + d &=& 10c + a + b + d \\
	10a + c &=& 10c + a \\
	9a &=& 9c \\
	a &=& c
\end{eqnarray*}

Se obtiene as\'{i} la igualdad
$11a + b + d = 100$.

Como
$0 \leq b \leq 9$
y
$0 \leq d \leq 9$
tenemos que
$0 \leq b + d \leq 18$.
Considerando que
$b + d = 100 - 11a$,
$a \geq 8$.
As\'{i},
los \'{u}nicos valores
que puede tomar $a$ son $8$ y $9$.

Si $a = 9$, se sigue $b + d = 1$,
por lo que las posibles parejas $(b,d)$
son:
\begin{center}
	$(0, 1),
	\quad
	(1, 0)$
\end{center}

Si $a = 8$, se sigue que $b + d = 12$,
por lo que las posibles parejas $(b,d)$
son:
\begin{center}
	$(3, 9),
	\quad
	(4, 8),
	\quad
	(5, 7),
	\quad
	(6, 6),
	\quad
	(7, 5),
	\quad
	(8, 4),
	\quad
	(9, 3)$
\end{center}

Por lo tanto, hay $9$ pares \emph{centenario}:

\begin{center}
	$(90, 91),
	\quad
	(91, 90),
	\quad
	(83, 89),
	\quad
	(84, 88),
	\quad
	(85, 87),
	\quad
	(86, 86),
	\quad
	(87, 85),
	\quad
	(88, 84),
	\quad
	(89, 83)$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz24}

\bigskip 
\Problema{C}

En la figura,
se tienen dados los puntos
$O$ y $A_{1}$
y posteriormente se van marcando los puntos
$A_{2},
A_{3},
A_{4},
A_{5},
\dots$
de manera que
$OA_{1} =
A_{1}A_{2} =
A_{2}A_{3} =
A_{3}A_{4} =
A_{4}A_{5} =
\dots$.
El proceso se repite hasta que se encuentra
el punto $A_{24}$ pero ya no se puede trazar
un punto $A_{25}$.
\textquestiondown
Cu\'{a}nto es lo m\'{i}nimo que puede valer
el \'{a}ngulo $A_{1}OA_{2}$?

%%% Detalle:
%%% Para compilar, se agregó $ a las etiquetas de los puntos
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.2130943804112904,-0.45916997620358846)(5.164179046735262,1.4648085894727025)
	\psline(5.,1.)(-0.002002934649234879,0.7363068072193043)
	\psline(-0.002002934649234879,0.7363068072193043)(4.5,0.)
	\rput[tl](-0.048651767960325484,1.1359233645707725){$O$}
	\rput[tl](0.8557826005199815,1.2017004095511583){$A_{1}$}
	\rput[tl](1.9411038426963496,0.2643775185806577){$A_{2}$}
	\rput[tl](2.664651337480595,1.3168102382668339){$A_{3}$}
	\rput[tl](3.6348627509412883,-0.04806344507617587){$A_{4}$}
	\rput[tl](4.09530206580399,1.349698760757027){$A_{5}$}
	\psline(1.0668872735062362,0.7926560487937305)(2.062132175381398,0.3987155718074736)
	\psline(2.062132175381398,0.3987155718074736)(3.010440546059925,0.8951153584892357)
	\psline(3.010440546059925,0.8951153584892357)(3.7511950247706425,0.12246775680611943)
	\psline(3.7511950247706425,0.12246775680611943)(4.406605238828624,0.9687176994502121)
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Solucion

Considerando un tri\'{a}ngulo
$\triangle A_{k-2}A_{k-1}A_{k}$
(para alg\'{u}n punto $A_{k}$
que se pudo trazar),
como
$A_{k-2}A_{k-1} = A_{k-1}A_{k}$,
los \'{a}ngulos
$\angle A_{k-2}A_{k}A_{k-1}$
y
$\angle A_{k-1}A_{k-2}A_{k}$
son iguales.

Por otra parte,
considerando un tri\'{a}ngulo
$\triangle OA_{j-1}A_{j}$
(para alg\'{u}n punto $A_{j}$
que se pudo trazar),
el \'{a}ngulo exterior a
$\angle OA_{j-1}A_{j}$
es igual a
$\angle A_{j-1}OA_{j}
+ \angle OA_{j}A_{j-1}$.

Sea $A_{n+2}$ un punto que se pudo trazar.

Aplicando la primer igualdad con
$k = n+2$ obtenemos:
\begin{center}
	$\angle A_{n}A_{n+2}A_{n+1}
	= \angle A_{n+1}A_{n}A_{n+2}$
\end{center}

Aplicando la segunda igualdad con
$j = n+1$ obtenemos:
\begin{center}
	$\angle A_{n+1}A_{n}A_{n+2}
	= \angle A_{n}OA_{n+1}
	+ \angle OA_{n+1}A_{n}$
\end{center}

Considerando que
$\angle A_{n}A_{n+2}A_{n+1}
= \angle OA_{n+2}A_{n+1}$,
y las dos igualdades antes obtenidas,
se tiene que:
\begin{eqnarray*}
	\angle A_{n+1}A_{n+2}A_{n}
		&=& \angle A_{n}OA_{n+1} + \angle OA_{n+1}A_{n} \\
	\angle OA_{n+2}A_{n+1}
		&=& \angle A_{n}OA_{n+1} + \angle OA_{n+1}A_{n}
\end{eqnarray*}

Sea $\alpha = \angle A_{1}OA_{2}$.
Entonces la igualdad anterior puede escribirse como
\begin{center}
$\angle OA_{n+2}A_{n+1}
= \alpha + \angle OA_{n+1}A_{n}$.
\end{center}

Como $\angle OA_{2}A_{1} = \alpha$, se sigue que
$\angle OA_{3}A_{2} = 2\alpha$,
$\angle OA_{4}A_{3} = 3\alpha$,
$\angle OA_{5}A_{4} = 4\alpha$,
$\dots$.

Notemos que $A_{25}$
no podr\'{a} ser trazado
(con $A_{23}$ entre $O$ y $A_{25}$)
cuando
$\angle OA_{23}A_{24} \leq 90^{\circ}$
y $A_{25} = A_{23}$
si y solo si
$\angle OA_{23}A_{24} = 90^{\circ}$.

Considerando que
$\angle OA_{23}A_{24}
= 180^{\circ} - \alpha - \angle OA_{24}A_{23}$
y que
$\angle OA_{24}A_{23} = 23\alpha$,
se tiene
\begin{eqnarray*}
	\angle OA_{23}A_{24} &\leq& 90^{\circ} \\
	180^{\circ} - 24\alpha &\leq& 90^{\circ} \\
	180^{\circ} &\leq& 90^{\circ} + 24\alpha \\
	90^{\circ} &\leq& 24\alpha \\
	\dfrac{90^{\circ}}{24} &\leq& \alpha
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

